import "../mdx.css"
import Layout from "components/default-page-layout.jsx"

export default ({ children }) => (
  <Layout id="mdx" headerName="Wahrscheinlichkeitstheorie">
    {children}
  </Layout>
)

## Ergebnisse und Ereignisse

Ein Zufallsexperiment startet mit der Grundmenge $\Omega$, welche die Menge der möglichen Ergebnisse $\omega$ ist.

## Basics

$$
\text{(klassische) Wahrscheinlichkeit} = \frac{\text{Anzahl Ereignis}\,\omega}{\text{Anzahl}\,\Omega}
$$

$A$, $B$ und $\Omega$ sind Mengen mit $A,B \in \Omega$, wobei $\Omega$ die Grundmenge ist.

**Gleichheit**: $$\text{A und B sind gleich}\qquad A \subseteq B \land B \subseteq A$$

**Komplement**: $$\text{A tritt nicht ein}\qquad A^c (\neg A)$$

**Durchschnitt**: $$\text{A und B treten ein}\qquad A \cap B$$

**Vereinigung**: $$\text{A oder B tritt ein}\qquad A \cup B$$

**Differenz**: $$\text{A tritt ein und B nicht}\qquad A \setminus B$$

**Leere Menge**: $\emptyset$ tritt nie ein $$P(\emptyset) = 0$$

**Disjunktheit**: $$\text{A und B schließen sich aus}\qquad A \cap B = \emptyset$$

**Potenzmenge** $$\text{Alle möglichen Ereignisse}\qquad 2^\Omega$$

Falls alle Ereignisse eintreten, dann ist die Wahrscheinlichkeit 1, also
$$P(\Omega) = 1$$

## Formeln

$$P(M) = \sum_{i=0}^{n} m_i \in M$$
$$P(A \cap B) = P(A) - P(B)$$
$$P(A \cup B) = P(A) + P(B) - P(A \cap B)$$
Falls $A \cup B$ disjunkt sind, können einfach Wahrscheinlichkeiten addiert werden, weil
$$P(A \cap B) = \emptyset \rightarrow P(\emptyset) = 0$$
$$P(A \cup B) = P(A) + P(B) - 0$$
$$P(A^c) = 1 - P(A)$$

### Binomialkoeffizient

$k$ ist die begrenzte Anzahl der _Dinge_ die wir aus $n$ _Dingen_ nehmen wollen. Der Binomialkoeffizient spiegelt alle Möglichen Kombinationen von $n$ über $k$ wieder.
$$\binom{n}{k} = \frac{n!}{k!(n-k)!}$$

## Bedingte Wahrscheinlichkeit

$P(A \mid B)$ heißt bedingte Wahrscheinlichkeit von $A$ unter (der Bedingung) $B$, falls $P(B) \neq 0$.
$$P(A \mid B) = \frac{P(A \cap B)}{P(B)}$$
$$P(A \mid B) \times P(B) = P(A \cap B)$$

## Stochastische Unabhängigkeit

Falls die Ereignisse A und B unabhängig voneinander sind, dann ist
$$P(A \cap B) = P(A) \times P(B)$$
daraus lassen sich folgende Formeln ableiten
$$P(A \mid B) = P(A)$$
$$P(B \mid A) = P(B)$$

## Totale Wahrscheinlichkeit

Wenn die Wahrscheinlichkeit für ein Ereignis A unbekannt ist, allerdings bedingte oder gemeinsame Wahrscheinlichkeiten bekannt sind dann lässt sich A bestimmen.

$$P(A) = P(A \cap B) + P(A \cap \bar{B})$$

$$
P(A) = \sum_{i=1}^{n} P(A \mid B_i) \times P(B_i)
$$

### Bayessche Formel

$$P(B \mid A) = \frac{P(A \mid B)\times P(B)}{P(A)} = \frac{\text{likelihood}\times\text{prior}}{\text{evidence}}$$

Für ein Ereignis $A$, dass unter verschiedenen Ereignissen $B_j$ eintritt gilt

$$
P(B_j \mid A) \frac{ P(A \mid B_j)\times P(B_j) }{ \csum{i=1}{n} P(A \mid B_i) \times P(B_i) }
$$

Beispiel: _Achtung, Komplemente nicht vergessen!_

$$P(B \mid A) = \frac{P(A \mid B) \times P(B)}{P(A \mid B) \times P(B) + P(A \mid B^c) \times P(B^c)}$$
